# <center>hw_14(1)<center>

## 习题6.3
### 1. 把下面的向量组扩充为埃尔米特空间的正交基：

#### (2) $(-i, 2, -2 - i)$, $(4 - i, -i, i)$.

**解：**

设 $(a, b, c)$ 满足以下方程组：  
$$
\begin{cases}
a i + 2b + (-2 + i)c = 0 \\
a(4 + i) + b i - c i = 0
\end{cases}
$$

令  $a = 1, \quad b = -10 + 2i, \quad c = -9 - 2i$

故为：  $(-i,\ 2,\ -2 - i),\quad (4 - i,\ -i,\ i),\quad (1,\ -10 + 2i,\ -9 - 2i)$




### 2. 运用正交化方法找出埃氏空间 $\mathbb{C}^4$ 的子空间的一个标准正交基：

#### (1) $\langle (2, 1, -i, 1),\ (1, -i, 2, 0),\ (-i, 0, 1, -i) \rangle$;

**解：**
$$
u_1 = v_1 = (2, 1, -i, 1)
$$

$$
u_2 = v_2 - \frac{(v_2| u_1) }{ (u_1|u_1)} u_1 = \left( \frac{3}{7} - \frac{2}{7}i,\ -\frac{2}{7} - \frac{8}{7}i,\ \frac{13}{7} + \frac{2}{7}i,\ -\frac{2}{7} - \frac{1}{7}i \right)
$$

$$
u_3 = v_3 - \frac{ (v_3|u_1) }{(u_1|u_1)} u_1 - \frac{(v_3|u_2) }{(u_2|u_2)} u_2 = \left( -\frac{294 + 490i}{1813},\ \frac{392 + 1372i}{1813},\ \frac{-203 + 49i}{1813},\ \frac{245 - 1225i}{1813} \right)
$$

标准化得标准正交基：

$$
e_1 = \frac{1}{\sqrt{7}} (2, 1, -i, 1)
$$

$$
e_2 = \frac{1}{\sqrt{259}} \left( 3 - 2i,\ -2 - 8i,\ 13 + 2i,\ -2 - i \right)
$$

$$
e_3 = \frac{1}{\sqrt{3963844}} \left( -294 - 490i,\ 392 + 1372i,\ -203 + 49i,\ 245 - 1225i \right)
$$




### 3. 在 $\mathbb{C}^3$ 中找出子空间 $\langle (0, 1 + 2i, -i),\ (1, -1, 2 - i) \rangle$ 的正交补。

**解：**


设 $ \mathbf{x} = (a, b, c) $ 满足以下方程组：  
$$
\begin{cases}
(1 - 2i)b + i c = 0 \\
a - b + (2 + i)c = 0
\end{cases}
$$

令 $a = -2 - 4i, \quad b = 1, \quad c = 2 + i$

故为： $U^\perp = \langle (-2 - 4i,\ 1,\ 2 + i) \rangle$




### 4. 验证下面的矩阵是酉矩阵：

#### (1) 

$\dfrac{1}{\sqrt{3}} \begin{pmatrix}
1 + i & 1 \\
-1 & 1 - i
\end{pmatrix}$,

**解：**

$$
A^* = \frac{1}{\sqrt{3}} \begin{pmatrix} 1 - i & -1 \\ 1 & 1 + i \end{pmatrix}
$$
$$
A A^* = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = E
$$

故 $A$ 是酉矩阵。






#### (3) 

$\dfrac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix}
i & 1 \\
-1 & -i
\end{pmatrix}$,

**解：**
$$
B^* = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} -i & -1 \\ 1 & i \end{pmatrix}
$$
$$
B B^* = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = E
$$

故 $B$ 是酉矩阵。




## 习题6.4

### 1. 验证下面的矩阵是埃尔米特矩阵，并通过酉矩阵将下面的埃尔米特矩阵对角化：

#### (3) $\begin{pmatrix} 5 & 1 + 5i \\ 1 - 5i & 6 \end{pmatrix}$,

**解：**
$$
A^* = \begin{pmatrix} 5 & 1 - 5i \\ 1 + 5i & 6 \end{pmatrix}=A
$$

由于 $A^* = A$，故 $A$ 是埃尔米特矩阵。 

$$
\det(tE - A) = t^2 - 11t + 4 = 0
$$

$$
t = \frac{11 \pm \sqrt{105}}{2}
$$

当 $t_1 = \dfrac{11 + \sqrt{105}}{2}$ 时，解 $(A - t_1 E)\mathbf{X} = 0$，得特征向量  
$$
\mathbf{X}_1 = \left[ \frac{2 + 10i}{1 + \sqrt{105}},\ 1 \right]
$$
当 $t_2 = \dfrac{11 - \sqrt{105}}{2}$ 时，解 $(A - t_2 E)\mathbf{X} = 0$，得特征向量  
$$
\mathbf{X}_2 = \left[ \frac{2 + 10i}{1 - \sqrt{105}},\ 1 \right]
$$
构造酉矩阵 $B$，其列为归一化后的特征向量：

$$
B = \begin{pmatrix}
\dfrac{\dfrac{2(1 + 5i)}{1 + \sqrt{105}}}{\sqrt{ \dfrac{4(1 + 5i)^2}{(1 + \sqrt{105})^2} + 1 }} &
\dfrac{\dfrac{2(1 + 5i)}{1 - \sqrt{105}}}{\sqrt{ \dfrac{4(1 + 5i)^2}{(1 - \sqrt{105})^2} + 1 }} \\
\dfrac{1}{\sqrt{ \dfrac{4(1 + 5i)^2}{(1 + \sqrt{105})^2} + 1 }} &
\dfrac{1}{\sqrt{ \dfrac{4(1 + 5i)^2}{(1 - \sqrt{105})^2} + 1 }}
\end{pmatrix}
$$

则有：  
$$
B^{-1} A B = \operatorname{diag}(t_1, t_2)
$$




#### (5) $\begin{pmatrix} 2 & i & 1 \\ -i & 2 & i \\ 1 & -i & 2 \end{pmatrix}$.

**解：**
$$
A^* = \begin{pmatrix}
2 & -i & 1 \\
i & 2 & -i \\
1 & i & 2
\end{pmatrix}=A
$$

由于 $A^* = A$，故 $A$ 是埃尔米特矩阵。

$$
\det(tE - A) = (t - 2)(t - 2 - \sqrt{2})(t - 2 + \sqrt{2})
$$

$$
t_1 = 2, \quad t_2 = 2 + \sqrt{2}, \quad t_3 = 2 - \sqrt{2}
$$

对应特征向量：

当 $t_1 = 2$ 时，解 $(A - 2E)\mathbf{X} = 0$，得特征向量  
$$
\mathbf{X}_1 = (1,\ -i,\ 1)
$$
当 $t_2 = 2 + \sqrt{2}$ 时，解 $(A - (2 + \sqrt{2})E)\mathbf{X} = 0$，得特征向量  
$$
\mathbf{X}_2 = \left(1,\ -i(\sqrt{2} - 1),\ 1\right)
$$
当 $t_3 = 2 - \sqrt{2}$ 时，解 $(A - (2 - \sqrt{2})E)\mathbf{X} = 0$，得特征向量  
$$
\mathbf{X}_3 = \left(1,\ -i(\sqrt{2} + 1),\ 1\right)
$$
构造酉矩阵 $B$，其列为归一化后的特征向量：

$$
B = \begin{pmatrix}
\dfrac{\sqrt{3}}{3} & \dfrac{1}{\sqrt{5 - 2\sqrt{2}}} & \dfrac{1}{\sqrt{5 + 2\sqrt{2}}} \\
-\dfrac{\sqrt{3}}{3}i & \dfrac{-i(\sqrt{2} - 1)}{\sqrt{5 - 2\sqrt{2}}} & \dfrac{-i(\sqrt{2} + 1)}{\sqrt{5 + 2\sqrt{2}}} \\
\dfrac{\sqrt{3}}{3} & \dfrac{1}{\sqrt{5 - 2\sqrt{2}}} & \dfrac{1}{\sqrt{5 + 2\sqrt{2}}}
\end{pmatrix}
$$

则有：  
$$
B^{-1} A B = \operatorname{diag}(t_1, t_2, t_3)
$$

