# <center>hw_14(2)<center>

## 习题6.4
### 2. 确定 $\lambda$ 取什么值时下面的埃尔米特二次函数是正定的：

$$
x_1 \bar{x}_1 + i x_1 \bar{x}_2 - i \bar{x}_1 x_2 + \lambda x_2 \bar{x}_2.
$$

**解：**  
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & i \\
-i & \lambda
\end{pmatrix}
$$

$\Delta_1 = 1 > 0$
$\Delta_2 = \det A  = \lambda - 1>0$

当 $\lambda > 1$ 时，该埃尔米特矩阵正定。




### 3. 设 $f$ 是 $\mathbb{C}^n$ 的 $s$ 维子空间 $V$ 上的埃尔米特型，它在某个基下的矩阵是 $F = (f_{ij})$。证明：$f$ 给出的埃尔米特二次型是正定的当且仅当 $F$ 的主子式（定义见§4.4 第五部分）$\Delta_1, \ldots, \Delta_n$ 都是正的；而且雅克比方法适用。

**解：**
先证必要性：

若 $f$ 是正定的，则对于 $V$ 中任意非零向量 $x$，有 $f(x,x) > 0$。

令 $V_k$ 为由前 $k$ 个基向量张成的子空间，则 $f$ 在 $V_k$ 上的限制仍是正定的，且其矩阵表示为 $F_k$。

因为正定矩阵的特征值全为正实数，而行列式等于特征值之积，故  
$$
\Delta_k = \det(F_k) > 0
$$

后证充分性：

已知 $\Delta_k > 0$，雅克比方法可用（可通过配方法证明）。  
系数为  
$$
d_k = \frac{\Delta_k}{\Delta_{k-1}}
$$

则可将二次型化为  
$$
f(x,x) = \sum_{i=1}^s d_i |y_i|^2
$$

由于 $d_i > 0$，且 $\sum |y_i|^2 > 0$（对非零 $x$），故  $f(x,x) > 0$

因此 $f$ 正定。




## 习题6.5
### 通过酉矩阵将下列酉矩阵对角化：

#### 2. $\dfrac{1}{3} \begin{pmatrix} 2 & -2 + i \\ 2 + i & 2 \end{pmatrix}$

**解：**
$$
\det(tE - A) = 
\begin{vmatrix}
t - \dfrac{2}{3} & \dfrac{2 - i}{3} \\
\dfrac{-2 - i}{3} & t - \dfrac{2}{3}
\end{vmatrix}
$$

$$
= \left(t - \frac{2}{3}\right)^2 + \frac{2 + i}{3} \cdot \frac{2 - i}{3}
$$

$$
= t^2 - \frac{4}{3}t + \frac{4}{9} + \frac{5}{9}
$$

$$
= t^2 - \frac{4}{3}t + 1 = 0
$$

$$
t = \frac{\frac{4}{3} \pm \sqrt{\frac{16}{9} - 4}}{2}
= \frac{2}{3} \pm \sqrt{-\frac{5}{9}}
= \frac{2 \pm \sqrt{5}\,i}{3}
$$

$$
t_1 = \frac{2 + \sqrt{5}\,i}{3},\quad (A - t_1 E)x = 0,\quad X_1 = [-2 + i,\ \sqrt{5}\,i]
$$

$$
t_2 = \frac{2 - \sqrt{5}\,i}{3},\quad (A - t_2 E)x = 0,\quad X_2 = [\sqrt{5}\,i,\ -2 - i]
$$

$$
B = \frac{\sqrt{10}}{10}
\begin{pmatrix}
-2 + i & \sqrt{5}\,i \\
\sqrt{5}\,i & -2 - i
\end{pmatrix}
$$

$$
B^* A B = \mathrm{diag}(t_1, t_2)
$$




#### 4. $\begin{pmatrix} \cos\theta & i\sin\theta \\ i\sin\theta & \cos\theta \end{pmatrix}$

**解：**
$$
\det(tE - A) = 
\begin{pmatrix}
t - \cos\theta & -i\sin\theta \\
-i\sin\theta & t - \cos\theta
\end{pmatrix}
$$

$$
= (t - \cos\theta)^2 + \sin^2\theta
$$

$$
= t^2 - 2\cos\theta\,t + 1 = 0
$$

$$
t = \frac{2\cos\theta \pm \sqrt{4\cos^2\theta - 4}}{2}
= \cos\theta \pm i\sin\theta
$$

$$
t_1 = \cos\theta + i\sin\theta,\quad (A - t_1 E)x = 0,\quad X_1 = [1,\ 1]
$$

$$
t_2 = \cos\theta - i\sin\theta,\quad (A - t_2 E)x = 0,\quad X_2 = [1,\ -1]
$$

$$
B = 
\begin{pmatrix}
\dfrac{\sqrt{2}}{2} & \dfrac{\sqrt{2}}{2} \\
\dfrac{\sqrt{2}}{2} & -\dfrac{\sqrt{2}}{2}
\end{pmatrix}
$$

$$
B^* A B = \mathrm{diag}(t_1, t_2)
$$



#### 6. $\dfrac{1}{4} \begin{pmatrix}-1 - i & 3 + i & -2 \\-3 - i & -1 - i & -2i \\-2i & -2 & -2 + 2i\end{pmatrix}$

**解：**
$$
\det(tE - A) = (t - i)(t - 1)(t + 1) = 0
$$

$$
t_1 = i,\quad t_2 = 1,\quad t_3 = -1
$$

$$
t_1 = i,\quad (A - i E)x = 0,\quad X_1 = [1,\ i,\ -1 + i]
$$

$$
t_2 = 1,\quad (A - E)x = 0,\quad X_2 = [1,\ 1 + i,\ -i]
$$

$$
t_3 = -1,\quad (A + E)x = 0,\quad X_3 = [1-i,\ -1,\ i]
$$

$$
B = 
\begin{pmatrix}
\dfrac{1}{2} & \dfrac{1}{2} & \dfrac{1}{2} - \dfrac{1}{2}i \\
\dfrac{1}{2}i & \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2}i & -\dfrac{1}{2} \\
-\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2}i & -\dfrac{1}{2}i & \dfrac{1}{2}i
\end{pmatrix}
$$

$$
B^* A B = \mathrm{diag}(i, 1, -1)
$$



