# <center>hw_6(1)<center>

## 习题3.3

### 2. 不展开行列式而证明下列等式。

#### (1)  
$\begin{vmatrix}
1 & a & bc \\
1 & b & ca \\
1 & c & ab
\end{vmatrix} = (b - a)(c - a)(c - b)$

**解：**

 $$ \begin{aligned} &\begin{vmatrix} 1 & a & bc \\ 1 & b & ca \\ 1 & c & ab \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1 & a & bc \\ 0 & a-b & c(b-a) \\ 0 & a-c & b(c-a) \end{vmatrix} \\ &= \begin{vmatrix} a-b & c(b-a) \\ a-c & b(c-a) \end{vmatrix} \\ &= (a-b)(a-c) \begin{vmatrix} 1 & -c \\ 1 & -b \end{vmatrix} \\ &= (a-b)(a-c) \begin{vmatrix} 1 & c \\ 0 & c-b \end{vmatrix} \\ &= (b-a)(c-a)(c-b) \end{aligned} $$ 



#### (2)  
$\begin{vmatrix}
1 & a & a^2 \\
1 & b & b^2 \\
1 & c & c^2
\end{vmatrix} = (b - a)(c - a)(c - b)$

**解：**

 $$ \begin{aligned} &\begin{vmatrix} 1 & a & a^2 \\ 1 & b & b^2 \\ 1 & c & c^2 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1 & a & a^2 \\ 0 & a-b & a^2 - b^2 \\ 0 & a-c & a^2 - c^2 \end{vmatrix} \\ &= (a-b)(a-c) \begin{vmatrix} 1 & a+b \\ 1 & a+c \end{vmatrix} \\ &= (a-b)(a-c) \begin{vmatrix} 1 & a+b \\ 0 & c-b \end{vmatrix} \\ &= (b-a)(c-a)(c-b) \end{aligned} $$



#### (3)  
$\begin{vmatrix}
1 & a^2 & a^3 \\
1 & b^2 & b^3 \\
1 & c^2 & c^3
\end{vmatrix} = (ab + bc + ca)
\begin{vmatrix}
1 & a & a^2 \\
1 & b & b^2 \\
1 & c & c^2
\end{vmatrix}$

**解：**

$$ \begin{aligned} &\begin{vmatrix} 1 & a^2 & a^3 \\ 1 & b^2 & b^3 \\ 1 & c^2 & c^3 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1 & a^2 & a^3 \\ 0 & b^2 - a^2 & b^3 - a^3 \\ 0 & c^2 - a^2 & c^3 - a^3 \end{vmatrix} \\ &= (b-a)(c-a) \begin{vmatrix} b+a & b^2 + ab + a^2 \\ c+a & c^2 + ac + a^2 \end{vmatrix} \\ &= (b-a)(c-a)(c-b)(ab + bc + ca) \\ &= (ab + bc + ca) \begin{vmatrix} 1 & a & a^2 \\ 1 & b & b^2 \\ 1 & c & c^2 \end{vmatrix} \end{aligned} $$



### 3. 解方程：

$\begin{vmatrix}
1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\
1 & 1 - x & 1 & \cdots & 1 \\
1 & 1 & 2 - x & \cdots & 1 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & 1 & 1 & \cdots & n - x
\end{vmatrix} = 0$

**解：**



### 4. 按第二列展开计算行列式：

$\begin{vmatrix}
5 & a & 2 & -1 \\
4 & b & 4 & -3 \\
2 & c & 3 & -2 \\
4 & d & 5 & -4
\end{vmatrix}$

**解：**



### 8. 设 $X$ 和 $Y$ 分别是 $n \times k$ 矩阵和 $k \times n$ 矩阵，$I_r$ 是 $r$ 阶单位矩阵。证明：

$\det(I_n + XY) = \det(I_k + YX)$

**解：**$$ \begin{pmatrix} I_n & -X \\ Y & I_k \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{pmatrix} I_n & -X \\ 0 & I_k + YX \end{pmatrix} $$ 

$$ \begin{pmatrix} I_n & -X \\ Y & I_k \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{pmatrix} I_n + XY & 0 \\ Y & I_k \end{pmatrix} $$

 $$ \det(I_n) \cdot \det(I_k + YX) = \det(I_k + YX) $$ 

$$ =\det(I_n + XY) \cdot \det(I_k) = \det(I_k + YX) $$ 

故原式成立。



### 9. 借助初等变换计算行列式：

#### (1)

 $\begin{vmatrix}
1 & -1 & 1 & -2 \\
1 & 3 & 1 & -1 \\
-1 & -1 & 4 & 3 \\
-3 & 0 & -8 & -13
\end{vmatrix}$

**解：**(1) 原式 $$ = \begin{vmatrix} 1 & -1 & 1 & -2 \\ 0 & 4 & 0 & 1 \\ 0 & -2 & 5 & 1 \\ 0 & -3 & -5 & -19 \end{vmatrix} $$ $$ = \begin{vmatrix} 4 & 0 & 1 \\ -2 & 5 & 1 \\ -3 & -5 & -19 \end{vmatrix} $$ $$ = -335 $$ 



#### (2)

 $\begin{vmatrix}
24 & 11 & 13 & 17 & 19 \\
51 & 13 & 32 & 40 & 46 \\
61 & 11 & 14 & 50 & 56 \\
62 & 20 & 7 & 13 & 52 \\
80 & 24 & 45 & 57 & 70
\end{vmatrix}$

**解：**原式 $$ = \begin{vmatrix} 24 & 11 & 13 & 17 & 19 \\ 0 & -\dfrac{83}{8} & \dfrac{35}{8} & \dfrac{31}{8} & \dfrac{45}{8} \\ 0 & 0 & -\dfrac{2174}{83} & \dfrac{36}{83} & -\dfrac{310}{83} \\ 0 & 0 & 0 & -\dfrac{37596}{1067} & \dfrac{205}{231} \\ 0 & 0 & 0 & 0 & -\dfrac{25}{56341} \end{vmatrix} $$ 

$$ = 24 \cdot \left(-\dfrac{83}{8}\right) \cdot \left(-\dfrac{2174}{83}\right) \cdot \left(-\dfrac{37596}{1067}\right) \cdot \left(-\dfrac{25}{56341}\right) $$

 $$ = 100 $$



#### (3)

 $\begin{vmatrix}
1 & 1 & 1 & 1 \\
a & b & c & d \\
a^2 & b^2 & c^2 & d^2 \\
a^4 & b^4 & c^4 & d^4
\end{vmatrix}$

**解：**
原式 $$ = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & b-a & c-a & d-a \\ 0 & b^2 - a^2 & c^2 - a^2 & d^2 - a^2 \\ 0 & b^3 - a^3 & c^3 - a^3 & d^3 - a^3 \end{vmatrix} $$ $$ = (b-a)(c-a)(d-a) \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 \\ b+a & c+a & d+a \\ (b+a)(b^2 + ab + a^2) & (c+a)(c^2 + ac + a^2) & (d+a)(d^2 + ad + a^2) \end{vmatrix} $$ $$ = (b-a)(c-a)(d-a)(c-b)(d-b)(d-c)(a+b+c+d) $$


#### (4)

 $\begin{vmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
4 & a & 2 & 0 & 0 \\
0 & 3 & a & 3 & 0 \\
0 & 0 & 2 & a & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1 & a
\end{vmatrix}$

**解：**
原式 $$ = \begin{vmatrix} a & 2 & 0 & 0 \\ 3 & a & 3 & 0 \\ 0 & 3 & a & 1 \\ 0 & 0 & 1 & a \end{vmatrix} $$ 

$$ = a \begin{vmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 3 & a & 1 \\ 6 & 1 & a \end{vmatrix} - 3 \begin{vmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & a & 1 \\ 0 & 1 & a \end{vmatrix} $$

$$ = a \cdot (a^3 - 7a) - 6(a^2 - 1) $$ $$ = a^4 - 13a^2 + 6 $$




### 10. 命 $$ H_n =  \begin{vmatrix} a_1 & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ -1 & a_2 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & a_3 & 1 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & a_{n-2} & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & -1 & a_{n-1} & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & -1 & a_n \end{vmatrix} $$ 

### 证明：$ H_n = a_n H_{n-1} + H_{n-2} $。当 $ a_1 = a_2 = \cdots = a_n = 1 $ 时，求出 $ H_n $。

**解：**10. 按最后一列展开

$$
H_n = a_n H_{n-1} + (-1)^{2n} H_{n-2}
$$

$$
= a_n H_{n-1} + H_{n-2}
$$

当 $ a_1 = a_2 = \cdots = a_n = 1 $ 时，

$$
H_1 = 1, \quad H_2 = 2
$$

$$
H_n = H_{n-1} + H_{n-2}
$$

$$
H_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \left[ \left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right)^{n+1} - \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right)^{n+1} \right]
$$



### 11. 证明 $ n $ 阶行列式 $$ \begin{vmatrix} 2 & -1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ -1 & 2 & -1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 2 & -1 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & -1 & 2 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & -1 & 2 \end{vmatrix} $$ 的值为 $ n + 1 $。

**解：**设 $ D_n = $ 原式 

$$ D_n = 2D_{n-1} - D_{n-2} $$ 

$$ D_1 = 2, \quad D_2 = 3 $$ 

$$ D_n - D_{n-1} = D_{n-1} - D_{n-2} $$ 

故   $$ D_n = n + 1 $$



### 12. 计算行列式的值：

#### (1)

 $$ \begin{vmatrix} 1 & 2 & 3 & \cdots & n-1 & n \\ -1 & 0 & 3 & \cdots & n-1 & n \\ -1 & -2 & 0 & \cdots & n-1 & n \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ -1 & -2 & -3 & \cdots & 0 & n \\ -1 & -2 & -3 & \cdots & -n+1 & 0 \end{vmatrix} $$

**解：**

原式 $$ = n! \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ -1 & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ -1 & -1 & 0 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ -1 & -1 & -1 & \cdots & 0 \end{vmatrix} $$ $$ = n! \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ -1 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\ -1 & -1 & 1 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ -1 & 0 & 0 & \cdots & 1 \end{vmatrix} $$ $$ = n! $$ 

#### (2)

 $$ \begin{vmatrix} 1 + a_1 + b_1 & a_1 + b_2 & \cdots & a_1 + b_n \\ a_2 + b_1 & 1 + a_2 + b_2 & \cdots & a_2 + b_n \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ a_n + b_1 & a_n + b_2 & \cdots & 1 + a_n + b_n \end{vmatrix} $$ 

**解：**

$$ \Rightarrow I_n + [a_1, \dots, a_n] \cdot [1, \dots, 1]^\top + [1, \dots, 1] \cdot [b_1, b_2, \dots, b_n] $$ 

由 8   

 原式 $$= 1 + \sum_{i=1}^{n} a_i + \sum_{i=1}^{n} b_i $$





### 13. 利用方阵乘积的行列式公式计算行列式。 

#### (1) 通过矩阵的平方求其行列式：

 $$ \begin{pmatrix} a & b & c & d \\ -b & a & d & -c \\ -c & -d & a & b \\ -d & c & -b & a \end{pmatrix} $$

**解：**设 $ A = $ 原式 $$ A \cdot A^T = (a^2 + b^2 + c^2 + d^2) I $$ $$ \det(A)^2 = (a^2 + b^2 + c^2 + d^2)^4 $$ $$ \det(A) = (a^2 + b^2 + c^2 + d^2)^2 $$ 

#### (2) 通过分解方阵求其行列式：

$$ \begin{pmatrix} \cos(\alpha_1 - \beta_1) & \cos(\alpha_1 - \beta_2) & \cdots & \cos(\alpha_1 - \beta_n) \\ \cos(\alpha_2 - \beta_1) & \cos(\alpha_2 - \beta_2) & \cdots & \cos(\alpha_2 - \beta_n) \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ \cos(\alpha_n - \beta_1) & \cos(\alpha_n - \beta_2) & \cdots & \cos(\alpha_n - \beta_n) \end{pmatrix} $$

**解：**

$$ \Rightarrow [\cos\alpha_1, \dots, \cos\alpha_n] (\cos\beta_1, \dots, \cos\beta_n) + [\sin\alpha_1, \dots, \sin\alpha_n] (\sin\beta_1, \dots, \sin\beta_n) $$ 

当 $ n > 2 $，   $$ \det(A) = 0 $$ 

当 $ n = 1 $，   $$ \det(A) = \cos(\alpha_1 - \beta_1) $$ 

当 $ n = 2 $，   $$ \det(A) =  \sin(\alpha_2-\alpha_1) \sin(\beta_2 - \beta_1) $$



