# <center>hw_8(2)<center>

## 习题4.3

### 11. 设 $A_1, A_2, \ldots, A_{n-1}$ 是行向量空间 $\mathbb{R}^n$ 中线性无关的 $n-1$ 个向量，它们张成的子空间记作 $U$。用例4.40的思想构造 $U$ 的正交补。

**解：**

将 $A_1, \ldots, A_{n-1}$ 按行排成矩阵 $A$  
$$
U^{\perp} = \{x \in \mathbb{R}^n : Ax = 0\}
$$



### 12. 求如下线性方程组

$$
\begin{aligned}
x_1 + 2x_2 + 4x_3 - 3x_4 &= 0, \\
3x_1 + 5x_2 + 6x_3 - 4x_4 &= 0, \\
4x_1 + 5x_2 - 2x_3 + 3x_4 &= 0, \\
3x_1 + 8x_2 + 24x_3 - 19x_4 &= 0.
\end{aligned}
$$

### 的解空间的正交补。

**解：**
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 4 & -3 \\
3 & 5 & 6 & -4 \\
4 & 5 & -2 & 3 \\
3 & 8 & 24 & -19
\end{pmatrix}
$$

$$
A x = 0
$$

$$
x = t_1(1,0,-8,7) + t_2(0,1,6,-5)
$$

故 $U^{\perp}$ 为 $(1,0,-8,7)$ 与 $(0,1,6,-5)$ 张成的子空间



### 13. 如果实方阵的列向量都是非零的且相互正交的，证明它是可逆的并求其逆矩阵。

**解：**

① 正交且非零，则互相线性无关，满秩，故可逆

②  
$$
A^{-1} = \text{diag}\left(\frac{1}{\|a_1\|^2}, \frac{1}{\|a_2\|^2}, \ldots, \frac{1}{\|a_n\|^2}\right) A^T
$$



### 14. 运用正交化方法，求出 $\mathbb{R}^4$ 中由向量 $(1,2,1,3)$, $(4,1,1,1)$, $(3,1,1,0)$ 张成的线性子空间的一个标准正交基。

**解：**
$$
w_1 = v_1 = (1, 2, 1, 3)
$$

$$
w_2 = v_2 - \frac{v_2 \cdot w_1}{w_1 \cdot w_1} w_1 = \left( \frac{10}{3}, -\frac{1}{3}, \frac{1}{3}, -1 \right)
$$

$$
w_3 = v_3 - \frac{v_3 \cdot w_1}{w_1 \cdot w_1} w_1 - \frac{v_3 \cdot w_2}{w_2 \cdot w_2} w_2 = \left( -\frac{19}{185}, \frac{87}{185}, \frac{61}{185}, -\frac{72}{185} \right)
$$

故标准正交基为：

$$
u_1 = \frac{1}{\sqrt{15}} (1, 2, 1, 3)
$$

$$
u_2 = \frac{1}{\sqrt{111}} (10, -1, 1, -3)
$$

$$
u_3 = \frac{1}{\sqrt{16835}} (-19, 87, 61, -72)
$$



### 15. 把向量 $X_1 = \frac{1}{2}(1,-1,1,1)$ 扩充为 $\mathbb{R}^4$ 的标准正交基。

**解：**
$$
u_1 = \frac{1}{2} (1, -1, 1, 1)
$$

$$
u_2 = \left( \frac{\sqrt{3}}{2}, \frac{\sqrt{3}}{6}, -\frac{\sqrt{3}}{6}, -\frac{\sqrt{3}}{6} \right)
$$

$$
u_3 = \left( 0, \frac{\sqrt{6}}{3}, \frac{\sqrt{6}}{6}, \frac{\sqrt{6}}{6} \right)
$$

$$
u_4 = \left( 0, 0, \frac{\sqrt{2}}{2}, -\frac{\sqrt{2}}{2} \right)
$$



### 16. 设 $A_1, A_2, \ldots, A_k$ 是方阵。证明：分块对角矩阵 $\text{diag}(A_1, A_2, \ldots, A_k)$ 是正交矩阵当且仅当所有的 $A_i$ 都是正交矩阵。

**解：**

16. 先证充分性  
$$
B^T B = I = \text{diag}(I_1, \ldots, I_k)
$$
$$
B_i^T B_i = I_i
$$
故 $B_i$ 是正交矩阵

再证必要性  
$$
B_i^T B_i = I_i
$$
$$
B^T B = \text{diag}(B_1^T B_1, \ldots, B_k^T B_k) = \text{diag}(I_1, \ldots, I_k) = I
$$
故 $B$ 是正交矩阵



### 17. 运用正交化方法证明：任意的非退化矩阵 $A = (a_{ij}) \in M_n(\mathbb{R})$ 都可以分解成 $A = BC$ 的形式，其中 $B$ 是正交矩阵，$C$ 是上三角矩阵，且 $\det A = \pm \det C$。

**解：**正交化得一组正交向量 $\beta_1, \beta_2, \ldots, \beta_n$  
$$
\beta_1 = \alpha_1, \quad \beta_2 = \alpha_2 - \frac{\alpha_2 \cdot \beta_1}{\beta_1 \cdot \beta_1} \beta_1
$$
$$
\beta_n = \alpha_n - \sum_{k=1}^{n-1} \frac{\alpha_n \cdot \beta_k}{\beta_k \cdot \beta_k} \beta_k
$$

令  
$$
b_k = \frac{\beta_k}{\|\beta_k\|}, \quad B = [b_1, \ldots, b_n], \quad B^T B = I
$$

又  
$$
\alpha_j = \sum_{k=1}^j c_{kj} b_k
$$
$$
c_{kj} = b_k \cdot \alpha_j, \quad C = (c_{kj})
$$

故 $A = BC$  

$$
\det A = \det B \cdot \det C
$$
$$
= \pm \det C
$$



### 18. 对如下三个矩阵求出分解 $BC$，其中 $B$ 是正交矩阵，$C$ 是上三角矩阵。

#### (3)

$\begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 & -1 \\ -3 & -5 & 1 & 2 \\ 1 & 3 & 2 & -2 \\ 0 & 2 & 1 & -1 \end{pmatrix}$

**解：**
$$
B = 
\begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{11}}{11} & \frac{\sqrt{681}}{341} & -\frac{2\sqrt{6882}}{3441} & -\frac{10\sqrt{111}}{111} \\
-\frac{3\sqrt{11}}{11} & \frac{5\sqrt{682}}{682} & \frac{7\sqrt{6882}}{2294} & -\frac{\sqrt{111}}{37} \\
\frac{\sqrt{11}}{11} & \frac{13\sqrt{682}}{682} & -\frac{67\sqrt{6882}}{6882} & \frac{\sqrt{111}}{111} \\
0 & \frac{\sqrt{682}}{31} & -\frac{22\sqrt{6882}}{3441} & \frac{\sqrt{111}}{111}
\end{pmatrix}
$$

$$
C = 
\begin{pmatrix}
\sqrt{11} & \frac{20\sqrt{11}}{11} & -\frac{\sqrt{11}}{11} & -\frac{9\sqrt{11}}{11} \\
0 & \frac{\sqrt{682}}{11} & \frac{53\sqrt{682}}{682} & -\frac{20\sqrt{682}}{341} \\
0 & 0 & \frac{\sqrt{6882}}{62} & -\frac{22\sqrt{6882}}{3441} \\
0 & 0 & 0 & \frac{\sqrt{111}}{111}
\end{pmatrix}
$$



### 19. 证明下面的矩阵是正交矩阵（注意如果 $a$ 是有理数则(1)和(2)中的矩阵在各处的值都是有理数）。

#### (2)

$\frac{1}{a^2 + a + 1} \begin{pmatrix} a + 1 & a & a(a + 1) \\ -a(a + 1) & a + 1 & a \\ a & a(a + 1) & -a - 1 \end{pmatrix}, \quad a \text{ 是任意实数。}$

**解：**
$$
M^T M = \frac{1}{(a^2 + a + 1)^2} \cdot (a^2 + a + 1)^2 I = I
$$

故为正交矩阵