# <center>hw_9(1)<center>
## 习题4.4

### 1. 写出下列双线性型或二次型的矩阵。

#### (2) $-x_1y_1 + 2x_1y_2 - 3x_1y_3 + 2x_2y_1 + 5x_2y_2 + 4x_2y_3 - 3x_3y_1 + 4x_3y_3 - 6x_3y_3$。

**解：**
$$
A = 
\begin{pmatrix}
-1 & 2 & -3 \\
2 & 5 & 4 \\
-3 & 0 & -2
\end{pmatrix}
$$



#### (4) $x_1^2 + 2x_2^2 - x_3^2 - x_4^2 + 2x_1x_2 - 2x_2x_3 + 2x_2x_4 - 6x_3x_4$。

**解：**
$$
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 2 & -1 & 1 \\
0 & -1 & -1 & -3 \\
0 & 1 & -3 & -1
\end{pmatrix}
$$




### 3.
#### (1) 运用雅克比方法把双线性型化成典范式：

$$
f(x, y) = x_1y_1 - x_1y_2 + x_1y_3 - x_2y_1 + x_2y_2 + 2x_2y_3 + x_3y_1 + 2x_3y_2 + x_3y_3.
$$

**解：**
$$
A = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ -1 & 1 & 2 \\ 1 & 2 & 1 \end{pmatrix}
$$

$$
A_1 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 3 \\ 0 & 3 & 0 \end{pmatrix}
$$

$$
A_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 3 \\ 0 & 3 & -9 \end{pmatrix}
$$

$$
A_{diag} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -18 \end{pmatrix}
$$

$$
f(x, y) = x_1'y_1' + x_2'y_2' - 18x_3'y_3'
$$



#### (2) 命 $X = [x_1, x_2, x_3], \, X' = [x_1', x_2', x_3'], \, Y = [y_1, y_2, y_3], \, Y' = [y_1', y_2', y_3']$。求变换矩阵 $A$ 使得在变换 $X = AX', \, Y = AY'$ 下 $f(x, y)$ 具有典范形式，即具有形式 $a_1x_1'y_1' + a_2x_2'y_2' + a_3x_3'y_3'$，其中 $a_1, \, a_2, \, a_3$ 是实数。

**解：**

$$
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 \\
-1 & 2 & 1
\end{pmatrix}
$$

$$
A^{T} 
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1 \\
-1 & 1 & 2 \\
1 & 2 & 1
\end{pmatrix} A = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & -18
\end{pmatrix}
$$




### 4. 运用雅克比方法判断下面两个矩阵是否合同：

$$
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
2 & 0 & -1 \\
3 & -1 & 3
\end{pmatrix},
\quad \begin{pmatrix}
1 & 3 & 0 \\
3 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 5
\end{pmatrix}.
$$

**解：**
$A : \Delta_1 = 1 > 0 \quad \Delta_2 = -4 < 0 \quad \Delta_3 = -25 < 0$

$B : \Delta_1 = 1 > 0 \quad \Delta_2 = -8 < 0 \quad \Delta_3 = -41 < 0$

故合同



### 5. 设 $A_1, A_2, ..., A_k$ 是方阵。证明：分块对角矩阵 $\text{diag}(A_1, A_2, ..., A_n)$ 是(斜)对称矩阵当且仅当所有的 $A_i$ 都是(斜)对称矩阵。

**解：**

先证充分性

$A_i^T = A_i \implies A^T = diag(A_1^T, \cdots, A_n^T) = diag(A_1, \cdots, A_n) = A$

再证必要性

$A^T = diag(A_1^T,A_2^T, \cdots, A_n^T)$

$A^T = A$, 故 $A_i^T = A_i$

故成立